
\section{Desarrollo del WebService}

En la siguiente sección se mostrará el proceso de diseño de la interfáz gráfica de usuario. 
Esta usa como núcleo un servicio web que atúa como nexo entre el navegador que utilizará el 
usuario para interactuar con el producto y la información contenida en el ADT.

\subsection{Tecnologías usadas y herramientas de desarrollo}

Para el desarrollo del Webservice se utilizó una estructura de capas ("Layer Structured Design" 
en inglés), donde cada capa resuelve o delega el proceso de pedir información. El flujo de información 
sería el que se detalla a continuación:\\

\begin{figure}
  \begin{centering}
  	\begin{tikzpicture}[thick]

  		\node (pro1) [blank_process, minimum size=1, xshift=2cm, text width=2cm] {HTML5};
  		\node (pro2) [blank_process, right of=pro1,minimum size=1, xshift=1.8cm, text width=2cm] {CSS};
  		\node (pro3) [blank_process, right of=pro2,minimum size=1, xshift=1.8cm, text width=2cm] {Javascript};
  		\node (pro4) [blank_process, right of=pro3,minimum size=1, xshift=1.8cm, text width=2cm] {JQuery \& AJAX};
  		\node (pro5) [blank_process, right of=pro4,minimum size=1, xshift=1.8cm, text width=2cm] {Python Server};
  		\node (pro6) [blank_process, right of=pro5,minimum size=1, xshift=1.8cm, text width=2cm] {Control Module};

  		\draw [arrow] (pro1) -- (pro2);
  		\draw [arrow] (pro2) -- (pro3);
  		\draw [arrow] (pro3) -- (pro4);
  		\draw [arrow] (pro4) -- (pro5);
  		\draw [arrow] (pro5) -- (pro6);
  		\draw [arrow] (pro2) -- (pro1);
  		\draw [arrow] (pro3) -- (pro2);
  		\draw [arrow] (pro4) -- (pro3);
  		\draw [arrow] (pro5) -- (pro4);
  		\draw [arrow] (pro6) -- (pro5);

  	\end{tikzpicture}
  \end{centering}
  \caption{Diagrama de las capas que componen el frontend del ADT}
  \label{fig:001}
\end{figure}

A continuación se Detallan las características de cada etapa. En Este tipo de estructuras son robustas y a la vez 
atractivas para el usuario. El objetivo de realizar la interacción con el usuario de esta manera fue facilitar el 
acceso a la información y agilizar el proceso de configuración. 

\subsubsection*{CSS}

Hojas de estilo en cascada (o CSS, siglas en inglés de Cascading Stylesheets) es un lenguaje 
de diseño gráfico para definir y crear la presentación de un documento estructurado escrito 
en un lenguaje de marcado. Es muy usado para establecer el diseño visual de las páginas web, 
e interfaces de usuario escritas en HTML o XHTML\footnote{HTML5 (HyperText Markup Language, 
versión 5) es la quinta revisión importante del lenguaje básico de la World Wide Web, HTML. 
HTML5 especifica dos variantes de sintaxis para HTML: una «clásica», HTML (text/html), conocida 
como HTML5, y una variante XHTML conocida como sintaxis XHTML5 que deberá servirse con sintaxis 
XML (application/xhtml+xml).1 2 Esta es la primera vez que HTML y XHTML se han desarrollado en 
paralelo. La versión definitiva de la quinta revisión del estándar se publicó en octubre de 2014.
Al no ser reconocido en viejas versiones de navegadores por sus nuevas etiquetas, se recomienda 
al usuario común actualizar su navegador a la versión más nueva, para poder disfrutar de todo 
el potencial que provee HTML5}; el lenguaje puede ser aplicado a cualquier 
documento XML, incluyendo XHTML, SVG, XUL, RSS, etcétera. También permite aplicar estilos 
no visuales, como las hojas de estilo auditivas.\\

Junto con HTML y JavaScript, CSS es una tecnología usada por muchos sitios web para crear páginas 
visualmente atractivas, interfaces de usuario para aplicaciones web, y GUIs para muchas aplicaciones 
móviles (como Firefox OS).\\

CSS está diseñado principalmente para marcar la separación del contenido del documento y la forma 
de presentación de este, características tales como las capas o layouts, los colores y las fuentes. 
Esta separación busca mejorar la accesibilidad del documento, proveer más flexibilidad y control en 
la especificación de características presentacionales, permitir que varios documentos HTML compartan 
un mismo estilo usando una sola hoja de estilos separada en un archivo .css, y reducir la complejidad 
y la repetición de código en la estructura del documento.\\

Esto implica además, que gran parte del procesamiento de información se realiza del lado del cliente\footnote{Las operaciones principales se 
ealizan mayoritariamente en el lado del cliente, ya que la aplicación necesita de información o funcionalidades que únicamente 
están disponibles en este ámbito y no en el del servidor, ya sea porque el usuario necesita observar y proporcionar nuevos datos, 
o porque el servidor carece de capacidad de procesamiento para ejecutar todas operaciones relativas a los clientes a los que sirve. 
Además, si se maximiza el número de operaciones que ocurren en el lado del cliente, sin interactuar con el servidor, tomarán menos 
tiempo, se usará menos ancho de banda y se aumentará la seguridad de la aplicación.} \("client-side"\), 
lo que permite liberar carga de procesamiento del servidor. En nuestro caso esto es beneficioso al tratarse de un 
hardware con recursos limitados, o mejor dicho: con recursos que deben ser optimizados. 

\subsubsection*{Javascript}

JavaScript (abreviado comúnmente JS) es un lenguaje de programación interpretado, dialecto del estándar ECMAScript. Se define como orientado a objetos, basado en prototipos, imperativo, débilmente tipado y dinámico.\\

Se utiliza principalmente en su forma del lado del cliente (client-side), implementado como parte de un navegador web permitiendo mejoras en la interfaz de usuario y páginas web dinámicas aunque existe una forma de JavaScript del lado del servidor(Server-side JavaScript o SSJS). Su uso en aplicaciones externas a la web, por ejemplo en documentos PDF, aplicaciones de escritorio (mayoritariamente widgets) es también significativo.\\

Desde el 2012, todos los navegadores modernos soportan completamente ECMAScript 5.1, una versión de javascript. Los navegadores más antiguos soportan por lo menos ECMAScript 3. La sexta edición se liberó en julio del 2015.\\

JavaScript se diseñó con una sintaxis similar a C, aunque adopta nombres y convenciones del lenguaje de programación Java. Sin embargo, Java y JavaScript tienen semánticas y propósitos diferentes.\\

Todos los navegadores modernos interpretan el código JavaScript integrado en las páginas web. Para interactuar con una página web se provee al lenguaje JavaScript de una implementación del Document Object Model (DOM).\\

Tradicionalmente se venía utilizando en páginas web HTML para realizar operaciones y únicamente en el marco de la aplicación cliente, sin acceso a funciones del servidor. Actualmente es ampliamente utilizado para enviar y recibir información del servidor junto con ayuda de otras tecnologías como AJAX. JavaScript se interpreta en el agente de usuario al mismo tiempo que las sentencias van descargándose junto con el código HTML.\\

\subsubsection*{JQuery}

jQuery es una biblioteca multiplataforma de JavaScript, que permite simplificar la manera de interactuar con los documentos HTML, manipular el árbol DOM, 
manejar eventos, desarrollar animaciones y agregar interacción con la técnica AJAX\footnote{AJAX, acrónimo de Asynchronous JavaScript And XML (JavaScript 
asíncrono y XML), es una técnica de desarrollo web para crear aplicaciones interactivas o RIA (Rich Internet Applications). Estas aplicaciones se ejecutan 
en el cliente, es decir, en el navegador de los usuarios mientras se mantiene la comunicación asíncrona con el servidor en segundo plano. De esta forma es 
posible realizar cambios sobre las páginas sin necesidad de recargarlas, mejorando la interactividad, velocidad y usabilidad en las aplicaciones.} a páginas 
web. Fue presentada el 14 de enero de 2006 en el BarCamp NYC. jQuery es la biblioteca de JavaScript más utilizada.\\

\begin{lstlisting}[language=Java, caption=Ejemplo de AJAX para actualizar información en tiempo real, label=code:02]
function get_last_activity_information() {
	var xhr = new XMLHttpRequest();
	xhr.onreadystatechange = function(){
		if (xhr.readyState == 4 && xhr.status == 200) {
			$('#last-activity-information').html(xhr.responseText);
			setTimeout(get_last_activity_information, 3000);
		}
	}
	xhr.open("GET", "pylib.py?method=get_last_activity_information", true);
	xhr.send();
}
\end{lstlisting}

jQuery es software libre y de código abierto, posee un doble licenciamiento bajo la Licencia MIT y la Licencia Pública General de GNU v2, permitiendo 
su uso en proyectos libres y privados. jQuery, al igual que otras bibliotecas, ofrece una serie de funcionalidades basadas en JavaScript que de otra 
manera requerirían de mucho más código, es decir, con las funciones propias de esta biblioteca se logran grandes resultados en menos tiempo y espacio.\\

En el código \ref{code:02} se muestra un ejemplo de como se pide la información de los ultimos movimientos al servidor. Esto no solo implica una serie de vetajas ya mencionadas en la estructura del servidor sino que permite obtener contenido de la pagina en tiempo real, lo cual es fundamental a la hora de 
mostrar mediciones y establecer acciones en el controlador.\\

\subsubsection*{Servidor utilizando Python}

Dentro del lenguaje Python tenemos disponible dentro del módulo \textbf{http} una clase que nos permite crear un servidor web, 
su nombre es bastante descriptivo: \textbf{server}. Dicha clase hereda de la clase base \textit{socketserver.TCPServer} implementando los elementos 
necesarios para responder a peticiones bajo el protocolo HTTP.\\

Necesitamos entonces definir qué sucede cuando recibimos una petición. Para ello vamos a definir un manejador o "handler". Utilizaremos como punto de 
partida la implementación básica que proporciona Python a través de \textit{BaseHttpRequestHandler} y la extenderemos. El manejador es el encargado de 
analizar el contenido del pedido y llamar al método correcto para que procese la petición. En nuestro caso trabajaremos con peticiones del tipo HTTP GET y HTTP POST
por lo que el método que necesitaremos implementar será el do\_GET junto con el do\_POST, que se muestran en el código \ref{code:01}. Al método no se le pasan argumentos, toda la información está disponible en las variables a nivel de instancia del manejador. 
En la documentación se pueden consultar dichas variables para saber cuáles tenemos disponibles. Si traducimos esto a código nos quedaría lo siguiente.
begin{figure}


\begin{lstlisting}[language=Python, caption=Métodos do\_POST y do\_GET para el servidor, label=code:01]

SENSOR_HANDLER = None
CONTROL_HANDLER = None

EXTENSION_MANAGEMENT = {
  ".html": 'text/html',
  ".css": 'text/css',
  ".woff": 'text/woff',
  ".woff2": 'text/woff2',
  ".ttf": 'text/ttf',
  ".svg": 'text/svg',
  ".eot": 'text/eot',
  ".jpg" : 'image/jpg',
  ".png" : 'image/png',
  ".gif" : 'image/gif',
  ".ico" : 'image/ico',
  ".js"  : 'application/javascript',
  ".py"  : None,
}

# This class will handles any incoming request from
# the browser
class myHandler(BaseHTTPRequestHandler):

  # Handler for the GET requests
  def do_GET(self):
    if self.path == "/":
      self.path = "/Home.html"

    # Variable & Querie management
    query = dict(parse_qsl(urlsplit(self.path).query))
    self.path = urlparse(self.path).path

    try:
      # Check the file extension required and
      # set the right mime type

      sendReply = False
      for ext in EXTENSION_MANAGEMENT:
        if self.path.endswith(".py"):
          script = path.join('scripts', self.path[1:])
          if not path.exists(script):
            self.send_error(404, 'File Not Found: %s' % script)
            return
          if "method" not in query:
            self.send_error(404, 'Method missing in url: %s' % script)
            return
          script_vars = {}
          execfile(script, script_vars)
          try:
            return_value, content_type = script_vars[query['method']](
						SENSOR_HANDLER, CONTROL_HANDLER, **query)
          except ValueError as e:
            self.wfile.write(str(e))
            return
          self.send_response(200)
          self.send_header('Content-type', content_type)
          self.end_headers()
          self.wfile.write(return_value)
          return

        elif self.path.endswith(ext):
          mimetype = EXTENSION_MANAGEMENT[ext]
          sendReply = True

      if sendReply == True:
        # Open the static file requested and send it
        f = open(curdir + sep + self.path, 'rb')
        self.send_response(200)
        self.send_header('Content-type', mimetype)
        self.end_headers()
        page = f.read()
        # Updatepage values if needed
        self.wfile.write(page)
        f.close()
      return

    except IOError:
      self.send_error(404, 'File Not Found: %s' % self.path)

  # Handler for the POST requests
  def do_POST(self):
    query = dict(parse_qsl(urlsplit(self.path).query))
    self.path = urlparse(self.path).path
    if self.path.endswith(".py"):
      script = path.join('scripts', self.path[1:])
      if not path.exists(script):
        self.send_error(404, 'File Not Found: %s' % script)
        return
      if "method" not in query:
        self.send_error(404, 'Method missing in url: %s' % script)
        return
      script_vars = {}
      execfile(script, script_vars)
      try:
        script_vars[query['method']](SENSOR_HANDLER, CONTROL_HANDLER, **query)
      except ValueError as e:
        self.wfile.write(str(e))
        return
      self.send_response(200)
      return

\end{lstlisting}

La codificación del programa demuestra lo compacto que puede ser el lenguaje: en estas 100 lineas esta definido el servidor y con el, el núcleo de la interfaz gráfica. Lo que resta es definir métodos e interacción de información entre lo que denominaremos el \textbf{frontend} y el \textbf{backend}. Entendemos por frontend a todo lo que corre/compila del lado del usuario que está accediendo. Esto comprendería el trabajo realizado por el navegador en renderizar, compilar, pedir y obtener información del servidor. Por otro lado, la recepción de pedidos y devolución de información se realizan del lado del servidor que corre en el ADT. Denominaremos esto y todo lo necesario para obtenerla (obtener información y actuar sobre el módulo de control-sensado), como backend.El resto del código se incluirá en el apendice \ref{AnexoD}. \\

\subsection{Diagrama de funcionamiento del web service}

El servicio que se ofrece para acceder a la información contenida en el ADT, tiene un flujo de funcionamiento simple como se menciona en la figura \ref{Fig:000}. Como ya se mencionó en la sección anterior, el servidor puede discernir entre la necesidad de procesar o no información antes de presentarla. Esta estructura de desarrollo permite acelerar la respuesta y aumenta la fluidéz de funcionaminto del servidor. La proactividad a la hora de definir si se debe o no realizar procesamiento permite que no se gasten recursos innecesarios. 

\begin{figure}
  \centering
  \makebox[0pt]{%
    \begin{tikzpicture}[thick]

    	\node (start) [startstop, xshift=4cm] {Usuario ingresa a la interfáz gráfica};
    	\node (in1) [io, below of=start, yshift=-1cm] {Usuario accesa una página o realiza una interacción};
    	\node (pro1) [process, below of=in1, yshift=-1cm] {El navegador procesa el pedido y realiza un pedido -request- al servidor};
    	\node (dec1) [decision, below of=pro1, yshift=-3cm] {El pedido requiere que se ejecute código?};
        \node (pro2a) [process, below of=dec1, yshift=-3cm] {Devolver el contenido pedido};
    	\node (pro2b) [process, right of=dec1, xshift=7cm] {El servidor ejecuta el código pedido obtiene la información a mandar};
    	\node (pro3) [process, below of=pro2a, yshift=-1cm] {Fin de la transacción: el servidor queda a la espera del próximo pedido};
    	\node (out1) [io, below of=pro3, yshift=-1cm] {El navegador interpreta la información y la muestra};
    	\node (aux) [inner sep=0,minimum size=0,left of=in1, xshift=-4cm] {}; % invisible node
    	
    	\draw [arrow] (start) -- (in1);
    	\draw [arrow] (in1) -- (pro1);
    	\draw [arrow] (pro1) -- (dec1);
    	\draw [arrow] (dec1) -- (pro2a);
    	\draw [arrow] (dec1) -- (pro2b);
    	
    	\draw [arrow] (dec1) -- node[anchor=east] {yes} (pro2a);
    	\draw [arrow] (dec1) -- node[anchor=south] {no} (pro2b);
    	
    	\draw [arrow] (pro2b) |- (pro2a);
    	\draw [arrow] (pro2a) -- (pro3);
    	\draw [arrow] (pro3) -- (out1);
    	\draw [arrow] (aux) -- (in1);
    	\draw [line] (out1) -| (aux);

    \end{tikzpicture}
  }\par
  \caption{Diagrama de flujo de obtención de la información del ADT}
  \label{fig:000}
\end{figure}

Ahora bien, siendo un sistema complejo (y pensado para ser escalable), es prioritario que el código sea simple y fácil de mantener. Es por esto que se adoptó la misma estructura de capas para facilitar la manutención y adaptabilidad del mismo. Si nos referimos a la figura \ref{fig:001}, podemos hacer una correlación por ejemplo para el manejo de los sensores. En la \ref{fig:002} se muestra como la ejecución de acciones cae en cascada a través de los distintos lenguajes de programación. En si, este método de dividir la ejecución en capas ayuda a la identificación/corrección, escalabilidad, mantención y desarrollo del código. En el apéndice \ref{AnexoD} se muestra el código completo en el que se evidencia la simpleza del código, y como esta división facilita la comprensión del mismo.

\begin{figure}
  \centering
  \makebox[0pt]{%
    \begin{tikzpicture}[thick]

      \node (pro1) [blank_process, minimum size=1, xshift=2cm, text width=4cm] {config\_sensors.html (HTML - CSS)};
      \node (pro2) [blank_process, right of=pro1,minimum size=1, xshift=3.8cm, text width=4cm] {config\_sensrors.js (Javascript - JQuery \& AJAX)};
      \node (pro3) [blank_process, right of=pro2,minimum size=1, xshift=3.8cm, text width=4cm] {config\_sensors.py (Python Server)};
      \node (pro4) [blank_process, right of=pro3,minimum size=1, xshift=2.8cm, text width=2cm] {Control Module};

      \draw [arrow] (pro1) -- (pro2);
      \draw [arrow] (pro2) -- (pro3);
      \draw [arrow] (pro3) -- (pro4);
      \draw [arrow] (pro2) -- (pro1);
      \draw [arrow] (pro3) -- (pro2);
      \draw [arrow] (pro4) -- (pro3);

    \end{tikzpicture}
  }\par
  \caption{Separación en capas del código}
  \label{fig:002}
\end{figure}

\section{Desarrollo de la interfáz gráfica}

En la siguiente sección se tratará propiamente sobre la cara visible del ADT, es decir lo que el usuario del ADT ve durante el uso de la misma. Como se mencionó en los requerimientos del producto, el ADT debe ser fácil de manipular y configurar y esto viene de la mano de una simple pero robusta interfáz de usuario. 

\subsection{Definición de historias de usuario}

Las historias de usuario son utilizadas en las metodologías de desarrollo ágiles para la especificación de requisitos. Cada historia de usuario debe ser limitada y pensada en clientes específicos.Las historias de usuario son una forma rápida de administrar los requisitos de los usuarios sin tener que elaborar gran cantidad de documentos formales y sin requerir de mucho tiempo para administrarlos. Las historias de usuario permiten responder rápidamente a los requisitos cambiantes. \\

En nuestro caso, para probar el concepto del producto, tomaremos el concepto de historia de usuario para determinar un "flujo de interfaz de usuasrio" que nos permita manipular los sensores y actuadores del ADT y, a su vez, que esta manipulación sea lo más simple y amena para el usuario. Basicamente se centra en dos grandes operaciónes: configurar un control/sensor y acceder a la información suministrada acerca de su estado.

\paragraph*{Historia de usuario minimalista}

En un principio podríamos partir de un usuario que busca relizar una simple medición, llamémosla la tempreatura de la habitación. Entonces podemos definir la historia de usuario como \textit{"medir la temperatura de la habitación"}. Basicamente los pasos requeridos serían:

\begin{itemize}
  \item Poner el ADT en funcionamiento
  \item Agregar un sensor de temperatura al ADT
  \item Ver la temperatura medida por el sensor
\end{itemize}

Si especificamos los pasos más detenidamente tenemos los pequeños pasos para alcanzar dicho objetivo:

\begin{itemize}
  \item Proveer de alimentación al ADT mediante su puerto micro USB.
  \item Conectar mediante un cable ethernet el ADT a una PC (no requiere configuración adicional\footnote{En el caso de que se esté utilizando una red con IP's fijos, el usuario debe fijarse que no haya una colisión con el IP por defecto del ADT})
  \item Conectar el sensor de temperatura al ADT (deberían usarse códigos de color o simliar en el producto final para facilitar este paso)
  \item Acceder mediante la PC a la interfáz de usuario del ADT (Introducir en el navegador su IP por defecto)
  \item Configurar el sensor de temperatura mediante la interfaz gráfica
  \item Acceder mediante la interfaz gráfica a la temperatura medida
\end{itemize}

Teniendo ya una lista más detallada, podemos separa lo que debe permitir la interfáz gráfica. Teniendo en cuenta que el ADT ya viene preconfigurado, las primeras tareas son bastante simples. Si no tomamos en cuenta la parte que implica conectar fisicamente el ADT (cable ethernet y alimentación), lo que resta es el camino en la interfaz gráfica. De ahora en más se tomaran los pasos que involucren la interfaz gráfica únicamente basándonos en este principio. \\

Lo que resta entonces son tres simples pasos: acceder, configurar sensor, visualizar mediciones. En la figura \ref{fig:003} se muestra como interactuarían estos pasos. 

\begin{figure}
  \centering
  \makebox[0pt]{%
  \begin{tikzpicture}[thick]

    \node (pro1) [blank_process, minimum size=1, text width=4cm] {Acceder a la interfaz de usuario};
    \node (pro2) [blank_process, below of=pro1,minimum size=1, yshift=-1cm, text width=4cm] {Página de inicio};
    \node (aux1) [inner sep=0,minimum size=0, below of=pro2, yshift=-1cm] {}; % invisible node
    \node (pro3) [blank_process, left of=aux1,minimum size=1, xshift=-2cm, text width=4cm] {Configurar sensor de temperatura};
    \node (pro4) [blank_process, right of=aux1,minimum size=1, xshift=2cm, text width=2cm] {Visualizar la temperatura de la habitación};

    \draw [arrow] (pro1) -- (pro2);
    \draw [arrow] (pro2) -- (pro3);
    \draw [arrow] (pro3) -- (pro2);
    \draw [arrow] (pro4) -- (pro2);
    \draw [arrow] (pro2) -- (pro4);

  \end{tikzpicture}
  }\par
  \caption{Historia de usuario minimalista}
  \label{fig:003}
\end{figure}

Se agregó la Página de inicio como para tener un estado en el cual se reciba al usuario y se le presente el producto. Es necesario que el ADT tenga una página en la cual se muestren datos relevantes fuera de lo que es usos: una guía rápida de configuración, ejemplos de uso, historial de eventos, etc. \\

Si expandemos la historia de usuario un poco más, podemos entonces agregar los actuadores y la posibilidad de configurar múltiples sensores/actuadores. Se podría decir entonces que la nueva historia de usuario consiste en \textit{"medir la temperatura de la habitación, la del exterior y, en base a lo medido, prender el aire acondicionado o abrir la ventana"}. Se considerará que la toma de desiciones la hace el operario (idealmente esto sería automatizable), para hacer mas simple el análisis. \\

\begin{figure}
  \centering
  \makebox[0pt]{%
  \begin{tikzpicture}[thick]

    \node (pro1) [blank_process, minimum size=1, text width=4cm] {Acceder a la interfaz de usuario};
    \node (pro2) [blank_process, below of=pro1,minimum size=1, yshift=-1cm, text width=4cm] {Página de inicio};
    \node (aux1) [inner sep=0,minimum size=0, below of=pro2, yshift=-1cm] {}; % invisible node
    \node (pro3) [blank_process, left of=aux1,minimum size=1, xshift=-4cm, text width=4cm] {Configurar sensores de temperatura interiores y exteriores};
    \node (pro4) [blank_process, right of=aux1,minimum size=1, xshift=4cm, text width=4cm] {Visualizar la temperatura de la habitación};
    \node (pro5) [blank_process, below of=aux1,minimum size=1, xshift=-2.5cm, yshift=-2cm, text width=3.5cm] {Configurar motor de la cortina y el controlador del aire acondicionado};
    \node (pro6) [blank_process, below of=aux1,minimum size=1, xshift=2.5cm, yshift=-2cm, text width=3.5cm] {Abrir la ventana o prender el aire acondicionado};

    \draw [arrow] (pro1) -- (pro2);
    \draw [arrow] (pro2) -- (pro3);
    \draw [arrow] (pro3) -- (pro2);
    \draw [arrow] (pro4) -- (pro2);
    \draw [arrow] (pro2) -- (pro4);

    \draw [arrow] (pro6) -- (pro2);
    \draw [arrow] (pro6) -- (pro4);


    \draw [arrow] (pro5) -- (pro2);
    \draw [arrow] (pro5) -- (pro3);

    \draw [arrow] (pro2) -- (pro6);
    \draw [arrow] (pro4) -- (pro6);

    \draw [arrow] (pro2) -- (pro5);
    \draw [arrow] (pro3) -- (pro5);

  \end{tikzpicture}
  }\par
  \caption{Historia de usuario de un caso práctico}
  \label{fig:004}
\end{figure}

Quedaría entonces definido el flujo como se muestra en la figura \ref{fig:004} para resolver la historia de usuario. En base a estas historias de usuario se puede generalizar y obtener el flujo de la interaz con el usuario. 

\subsubsection{Diagrama de funcionamiento de la interfaz con el usuario}

A partir de las historias de usuario definidas, se puede eestablecer el flujo necesario para la interfaz con el usuario. Esto es una generalización de lo expuesto en la figura \ref{fig:004} y expresaría los caminos que debe recorrer el usuario para poder realizar las tareas necesarias por el usuario. Para facilidad, se agrega la opción de transitar sin tener que pasar por la pagina de inicio que se haría tedioso para el usuario y entorpecería la automatización de las tareas.

\begin{figure}
  \centering
  \makebox[0pt]{%
  \begin{tikzpicture}[thick]

    \node (b) [box, minimum width=8cm, minimum height=5cm, below of=pro3, yshift=-0.8cm, xshift=1.5cm, draw=red] {};
    \node (b2) [box, minimum width=8cm, minimum height=5cm, right of=b, xshift=4.5cm, draw=red] {};

    \node (pro1) [blank_process, minimum size=1, text width=4cm] {Acceder a la interfaz de usuario};
    \node (pro2) [blank_process, below of=pro1,minimum size=1, yshift=-1cm, text width=4cm] {Página de inicio};
    \node (aux1) [inner sep=0,minimum size=0, below of=pro2, yshift=-1cm] {}; % invisible node
    \node (pro3) [blank_process, left of=aux1,minimum size=1, xshift=-4cm, text width=4cm] {Configurar sensores};
    \node (pro5) [blank_process, right of=aux1,minimum size=1, xshift=4cm, text width=2cm] {Visualizar mediciones};
    \node (pro4) [blank_process, below of=aux1,minimum size=1, xshift=-2cm, yshift=-2cm, text width=4cm] {Configurar controladores};
    \node (pro6) [blank_process, below of=aux1,minimum size=1, xshift=2cm, yshift=-2cm, text width=2cm] {cambiar el estado de lso controladores};

    \draw [arrow] (pro1) -- (pro2);
    \draw [arrow] (pro2) -- (pro3);
    \draw [arrow] (pro3) -- (pro4);
    \draw [arrow] (pro3) -- (pro2);
    \draw [arrow] (pro4) -- (pro3);
    \draw [arrow] (pro4) -- (pro2);
    \draw [arrow] (pro2) -- (pro4);

    \draw [arrow] (pro6) -- (pro2);
    \draw [arrow] (pro6) -- (pro3);
    \draw [arrow] (pro6) -- (pro4);
    \draw [arrow] (pro6) -- (pro5);

    \draw [arrow] (pro5) -- (pro2);
    \draw [arrow] (pro5) -- (pro3);
    \draw [arrow] (pro5) -- (pro4);
    \draw [arrow] (pro5) -- (pro6);

    \draw [arrow] (pro2) -- (pro6);
    \draw [arrow] (pro3) -- (pro6);
    \draw [arrow] (pro4) -- (pro6);
    \draw [arrow] (pro5) -- (pro6);

    \draw [arrow] (pro3) -- (pro5);
    \draw [arrow] (pro2) -- (pro5);
    \draw [arrow] (pro4) -- (pro5);
    \draw [arrow] (pro6) -- (pro5);

  \end{tikzpicture}
  }\par
  \caption{Historia de usuario minimalista}
  \label{fig:005}
\end{figure}

